<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>快速体验 on</title><link>https://n9e.github.io/zh/docs/usage/</link><description>Recent content in 快速体验 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-US</language><lastBuildDate>Sun, 26 Jan 2025 11:15:54 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://n9e.github.io/zh/docs/usage/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>配置数据源</title><link>https://n9e.github.io/zh/docs/usage/datasource/</link><pubDate>Sun, 26 Jan 2025 11:15:54 +0800</pubDate><guid>https://n9e.github.io/zh/docs/usage/datasource/</guid><description>夜莺支持对接各类数据源，前期支持的数据源，比如 Prometheus、VictoriaMetrics、ElasticSearch 等，既支持查询看图，也支持告警。后面随着项目发展，夜莺定位为一个告警引擎，所以新对接的数据源，比如 ClickHouse、MySQL、Postgres 等，都是只支持告警，不支持查询看图。
不管是要查看数据源里的数据，还是对数据源里的数据进行告警，都需要先配置数据源。在 集成中心-数据源 中添加数据源，选择对应的数据源类型，填写数据源的地址、用户名、密码等信息，点击保存即可。
配置数据源时，除了要填写数据源的连接地址，另一个关键点是要选择关联的告警引擎，如果你的数据源是在边缘机房的，并且为边缘机房搭建了专属的 n9e-edge，那么就选择对应的 n9e-edge 作为关联的告警引擎。
数据源配置中，表单各项基本都对应有 tooltip（就是各个 form 表单旁边的小问号 icon，鼠标放上去可以看到用法提示），这里就不再赘述了。
配置完了数据源之后，可以到即时查询页面查询一下时序库的数据，如果能查到数据，则表明数据源的配置是 OK 的。
常见问题 # 1. 夜莺的配置文件 config.toml 中已经配置了数据源的 writer 地址，是否还需要在页面上重复配置？
是的。config.toml 中的 writer 地址，是用于数据转发链路，而页面上的数据源配置，是用于查询和告警的。两者是不同的概念。另外，writer 地址应该是一个 remote write 地址，而页面上的数据源配置通常是数据源的基准地址。另外，很多用户也没有使用夜莺转发监控指标，所以也就没有配置 config.toml 中的 writer 地址，仅配置了页面上的数据源。
2. 我想采用边缘模式对边缘机房的时序库做告警，但是中心端的 n9e 无法连通边缘的时序库，这种情况还能用夜莺做统一告警吗？
可以。这类边缘时序库，仍然需要在页面上添加，添加的时候选择「保存」而非选择「测试并保存」，这样一来，中心端的夜莺就不会校验连通性，可以直接保存成功。同时，数据源配置的时候，要配置上时序库内网地址，告警引擎选择和时序库能连通的 n9e-edge 告警引擎，届时 n9e-edge 会使用时序库内网地址进行查询和告警。
这种情况的边缘时序库，仍然可以告警，但是在夜莺的页面上就没法查询其数据了。因为夜莺的页面查询数据是通过中心端的 n9e 进行的，而中心端的 n9e 无法连通边缘时序库，所以无法查询。</description></item><item><title>Ad-hoc 查询</title><link>https://n9e.github.io/zh/docs/usage/ad-hoc/</link><pubDate>Sun, 26 Jan 2025 11:23:54 +0800</pubDate><guid>https://n9e.github.io/zh/docs/usage/ad-hoc/</guid><description>夜莺支持 Ad-hoc 查询，可以在界面上直接查询数据源的数据。菜单入口在 数据查询 下面，选择 指标 可以查询指标数据，选择 日志 可以查询日志数据。
指标查询 # 下面是一个指标查询样例：
这个页面和 Prometheus 的 graph 页面类似，支持查询时序指标数据。当然也做了一些增强，增加了内置指标、历史记录等等一些能力。上图中是一个 range vector，且使用的 Table 视图，此时夜莺会多做一步，计算各个数据的时间差，就是最右侧那个 +15，方便我们排查是否有数据丢失的情况，比如大都是规律的时间差，和采集频率一致，但是突然发现有两个时间差比较大，是好几倍的采集频率，那就表示有数据采集或传输失败了。
经常被新手询问的问题是，这个页面一进来为啥看不到任何数据。这是符合预期的，需要先输入 Promql 进行查询，然后才能看到数据。而非是说一进来这个页面就可以看到数据。Promql 是使用 Prometheus、Nightingale 的前置知识，建议先学习 Promql 的基础知识，资料参考：《Promql系列教程》
如果使用的采集器是 Categraf，可以查询 cpu_usage_active 这个指标，如果能查到，说明数据源配置是 OK 的。如果使用的采集器是 Node-Exporter，那可以查询 node_load1 这个指标，如果能查到，说明数据源配置是 OK 的。
日志查询 # 日志查询主要是支持的 ElasticSearch 数据源，配置 ElasticSearch 数据源的时候，有个版本字段很多人会有困惑，如果你是 6.x 版本的 ElasticSearch，那么就选择 6.0+ 版本，如果是 7.x 版本的 ElasticSearch，就选择 7.0+ 版本，如果是更高版本，也直接选择 7.0+ 版本，如果遇到不兼容的情况，提 issues 反馈即可。
配置完了数据源之后，可以在 数据查询-日志 页面进行查询，下面是一个日志查询样例：
和 Kibana 的日志查询页面很像，夜莺这里既可以支持按照索引模式查询，也可以不创建索引模式，直接查询索引（支持通配符），不过直接查询索引不是一个好的实践，后面可能会下掉这个功能。另外查询语法支持 KQL 和 Lucene（即 query string）两种，对于 ElasticSearch 的玩家而言，这些概念都不陌生，这里就不赘述了。</description></item><item><title>指标告警</title><link>https://n9e.github.io/zh/docs/usage/metric-alerting/</link><pubDate>Sun, 26 Jan 2025 11:45:54 +0800</pubDate><guid>https://n9e.github.io/zh/docs/usage/metric-alerting/</guid><description>夜莺监控（Nightingale）把告警分成告警+通知两个部分，告警指的是通过规则，周期性判定，最终产生告警事件，通知指的是告警事件的后续 Pipeline 和通知流程。本章节先介绍告警部分，最终能产生告警事件咱就算成功。
告警原理 # 夜莺支持两个告警模式，普通模式和高级模式（高级模式暂未开源，后面也计划开源）：
普通模式：在 Promql 中配置告警阈值，查询条件 和 阈值设置 在一起，没有特殊需求的话就使用普通模式即可，这个模式就和 Prometheus 的告警逻辑是一样的，性能比较好。不过告警恢复时要想拿到恢复时的值稍微麻烦点 高级模式：查询条件 和 阈值设置 分开，如果有多个查询条件需要做加减乘除计算，可以使用高级模式，在告警事件的现场值中会将每个查询条件的值展示出来，在告警恢复时也可以轻松拿到恢复时的值 普通模式的原理 # 普通模式下，夜莺会根据用户配置的执行频率，周期性查询数据源，查询条件就是用户配置的 Promql，查询方式是 instant query，即调用的数据源的 /api/v1/query 接口，查到几条数据就生成几条告警事件。比如 Promql 是 cpu_usage_active &amp;gt; 80，夜莺拿着这个 Promql 去查询时序库，时序库返回的结果肯定是 CPU 利用率大于 80% 的那些数据点，都是触发了阈值的数据点，所以夜莺应该生成告警事件。
如果用户在告警规则里配置了大于 0 的 持续时长，此时就会更复杂一些，夜莺会在持续时长内按照执行频率多次执行查询，每次都查到某个数据才生成告警；如果 持续时长 置为 0，表示只要有一次查询到数据，就生成告警。
如果之前生成了告警事件，后来再次查询时发现没有数据了，此时就会生成恢复事件，毕竟查不到数据了嘛，就说明时序库里没有数据达到阈值条件了，故而时序库不再返回任何数据。针对告警恢复，还有一个高级配置叫 留观时长，表示在恢复事件生成后，夜莺会继续观察一段时间，如果在留观时长内又查询到数据了，就不会生成恢复事件（继续维持告警状态）；如果留观时长内每次都没有查询到数据了，才会最终生成恢复事件。
从上文分析来看，告警恢复时，时序库不返回任何数据，所以夜莺无法拿到恢复时的值，这也是很多用户在使用普通模式时的一个痛点。夜莺为此设计了一个方式来解决这个问题，具体可以参考这篇文章《告警恢复时如何拿到恢复时的值？》。
高级模式的原理 # 高级模式下，阈值条件不放到 Promql 里，Promql 中只写过滤条件，比如 Promql：
cpu_usage_active{cpu=&amp;quot;cpu-total&amp;quot;} 这样一来，夜莺拿着这个 Promql 去查询时序库，时序库每次都是返回 CPU 利用率的所有数据点（性能稍差），然后夜莺再根据用户配置的 阈值判断 规则，对返回的数据在内存里进行判断，如下图所示：
高级模式和普通模式，关键区别是阈值判定是在 Promql 里进而交给时序库来做，还是在夜莺的内存里来做。高级模式下，如果触发了恢复事件，恢复事件里的 TriggerValue 会自动填充为恢复时刻的值，相比普通模式，获取恢复时的值更简单。</description></item></channel></rss>